渣男怎樣操控女孩？

渣男怎樣操控女孩？ - 馮睎乾

《不懂撒嬌的女人》截圖

《行運一條龍》的何金水說：「溝女嚟計，兩個字：靚仔。」實在誤盡天下蒼生。今日很多人還抱有成見，以為「高富帥」才是溝死女的必要條件，殊不知有一種邪教，叫PUA，即pick-up artists，有人譯成「把妹達人」或「搭訕藝術家」，我覺得不妨正名為「渣男」。

這類渣男最可恨也最可笑之處，是拉幫結派，炫耀獵物數量；有些甚至開班授徒，發展成一盤生意。PUA組織早在香港落地生根，近年大陸的渣男勢力亦正在迅速蔓延。眾所周知，內地什麼都假，只有騙子是真的，所以當中國人成為PUA時，自然向着詐騙的方向發展。騙財犯法，騙色失德，中國PUA通常既騙財又騙色；有些渣中之霸還以散播愛滋為樂，甚或為了操控女孩的意志，鼓勵她們自殺。PUA課程的廣告，往往以「自殺鼓勵」、「寵物養成」、「瘋狂榨取」等聳動標語招徠學生。半年前統計顯示，在中國多家知名網站上，PUA會員已超過一百八十萬人。

做PUA不必英俊瀟灑、荷包有錢，正如KOL也無需博學多才、言之有物。女孩為什麼會前仆後繼上釣呢？理由是四個字：不虞有詐。女孩都幻想白馬王子，渣男則不相信真命天女。她期待的是真心，他回敬的只是套路。在這個世界，真心總敵不過套路，純情永遠輸給算計。PUA運用的技巧是邪惡化心理學，但依然是心理學，所以成效顯著。

不妨舉幾個例。PUA有一招叫「孔雀」，即展示魅力。這本來很正常，任何男人追女仔，都會啟動孔雀模式，不孔雀開屏，難道表演龜縮嗎？問題是PUA展示的形象，是假的。他們視乎女孩需要，飾演不同角色，有些偽裝天天向上的人生勝利組，有些則扮成情場浪子鬼見愁。金融才俊和詩人是熱門角色，意料之內，只是沒想到連哲學家也有市場，的確百貨應百客。教哲學的友人王教授近日披露：騙子盜用他的照片名字，在社交網站開假戶，自稱「哲學天才」，四出溝女。我衰，真係忍唔住笑。

PUA還有一招「打壓」，即故意摧毀女性自信，讓她覺得自己只是高攀，而他則是屈就。例如人人讚一個女孩漂亮，渣男就偏說她胸細，甚至直接指她不美。又有一招叫「貓繩」，即運用欲擒先縱，飄忽無定的攻略，正如你把羽毛安安穩穩擺在貓的面前，冷傲的牠必然不屑一顧，但你把羽毛綁在繩子末端，左搖右擺，貓就會受刺激而追逐。PUA「貓繩」的具體做法，是愛理不理，忽冷忽熱，彷彿一個人堆起笑容，熱情地跟你打招呼，但腳步卻同時後退。當女孩日思夜想，他到底是愛我抑或不愛時，她已經不知不覺愛上他了。

很多人以為PUA始於七十年代美國，祖師爺爺是寫過一系列「Pick Up」書籍的韋伯（Eric Weber）。三十年後有《把妹達人》（The Game）作者史特勞斯（Neil Strauss）接力，大爆渣男圈秘密。因為後者的影響力，PUA歪風再次席捲全球。其實「求愛寶典」的歷史，至少可上溯至兩千年前：古羅馬詩人奧維德（Publius Ovidius Naso）寫過三卷《情愛術》（Ars Amatoria），開篇即說：「吾民有昧於情愛之術者，試觀此書，則其理自明，善求偶矣。」（Siquis in hoc artem populo non novit amandi, / Hoc legat et lecto carmine doctus amet）奧維德跟現代PUA的最大分別，是他既教男人進攻，也教女人防守。他在卷三教導女人維繫愛情的方法，原理居然是「貓繩」：「輕於奉獻施予，難生恆久之愛：戲笑歡愉之間，必須偶爾拒絕。」（Quod datur ex facili, longum male nutrit amorem: / Miscenda est laetis rara repulsa iocis）這位古羅馬PUA，比現代渣男有人性得多了。

我寫這篇文，不是推廣PUA，只希望更多女性懂得提防，也期待渣男回頭是岸。所謂「做人無公關，食屎㗎啦」；同理，追女無技巧，即使不食屎，也要食自己。但PUA的邪惡不在有技巧，而在只有技巧。他們不講感情，甚至不把人當是人。PUA追女，像保險經紀追quota，不達標便顏面盡失，無法在PUA圈子立足。若說可恨之人必有可憐之處，那麼這群依靠獵女來刷存在感的男人，不單極度可恨，更是終極可憐。

馮睎乾

上一則
上一則
高雄會香港化？ (林夕)

下一則
下一則
為何喪屍電影流行？ (陶傑)

存在、知、悟

渣你老母男咩

乜撚野渣男